\section*{Résumé :}
 \addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé :}
Nous avons, ici tenté de définir la notion de secret. Il apparaît, nous l'avons vu, que le secret, bien que son contenu ne peut être défini, il est néanmoins limité.Nous voyons poindre aujourd'hui un mythe de la transparence pour une démystification des secrets. En effet, le secret étant potentiellement un outil de pouvoir, l'exigence démocratique tend à faire disparaître les secrets. Bien plus que l'honnêteté, la transparence est érigée en vertu, le postulat est que s'il y a transparence la malhonnêteté se révélerait.\\

 Il est important de réinterroger ce postulat. Ce n'est pas parce qu'il y a du secret qu'il y a malhonnêteté et ce n'est pas parce qu'il y a transparence que la malhonnêteté se révèle. On pense notamment à l'exigence  de transparence qui est faite concernant les déclarations de patrimoine des élus. L'abus de biens sociaux, les conflits d’intérêts sont déjà des actes répréhensibles, il semble que ces lois suffisent, et qu'il ne faille pas transformer une interdiction en obligation, en vertu d'une meilleure lisibilité. Si l'on exige une obligation de transparence pour certains, il n'est pas impossible que cette obligation deviennent la norme pour tout le monde. Et nous l'avons vu, une certaine forme de secret est nécessaire au travail de différentes institutions et au développement subjectif de l'individu. Il serait peut-être intéressant de faire une véritable distinction entre le secret et la dissimulation.\\
 
 Maintenant que nous avons présenté le nom de secret, il s'agit de s'extraire d'un modèle conceptuel, et de traiter quelques thèmes où le secret présente des enjeux éthique importants. D'une part nous traiterons du secret au travers de la numérisation des données de santé, qui sont protégées par le secret professionnel, ensuite, nous étudierons là où le secret médical et individuel rentre en contradiction avec des éléments plus collectifs. Enfin, dans un domaine s'écartant un peu de la santé, nous traiterons du secret dans une institution tel que l'Aide Sociale à l'Enfance. 